<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[JollyTemp]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>JollyTemp</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 20 Nov 2024 17:51:12 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:51:09 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[0. Вопросы к зачету]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><a data-href="Административные правоотношения. Виды административных правоотношений" href="рудн\право\зачет\административные-правоотношения.-виды-административных-правоотношений.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Административные правоотношения. Виды административных правоотношений</a><br><br><a data-href="Понятие и виды административных правонарушений" href="рудн\право\зачет\понятие-и-виды-административных-правонарушений.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Понятие и виды административных правонарушений</a><br><br><a data-href="Физические лица (граждане). Дееспособность гражданина. Правоспособность гражданина" href="рудн\право\зачет\физические-лица-(граждане).-дееспособность-гражданина.-правоспособность-гражданина.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Физические лица (граждане). Дееспособность гражданина. Правоспособность гражданина</a><br><br><a data-href="Юридические лица. Признаки юридического лица. Правоспособность юридического лица. Индивидуализация юр. лица. Учредительные документы. Виды юр. лица" href="рудн\право\зачет\юридические-лица.-признаки-юридического-лица.-правоспособность-юридического-лица.-индивидуализация-юр.-лица.-учредительные-документы.-виды-юр.-лица.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Юридические лица. Признаки юридического лица. Правоспособность юридического лица. Индивидуализация юр. лица. Учредительные документы. Виды юр. лица</a> <br><br><a data-href="Прекращение юридического лица. Реорганизация юридического лица, ее формы. Ликвидация юридического лица" href="рудн\право\зачет\прекращение-юридического-лица.-реорганизация-юридического-лица,-ее-формы.-ликвидация-юридического-лица.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Прекращение юридического лица. Реорганизация юридического лица, ее формы. Ликвидация юридического лица</a> <br><br><a data-href="Банкротство юридического лица" href="рудн\право\зачет\банкротство-юридического-лица.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Банкротство юридического лица</a> <br><br><a data-href="Право собственности" href="рудн\право\зачет\право-собственности.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Право собственности</a><br><br><a data-href="Гражданско-правовой договор. Форма ГПД. Виды ГПД" href="рудн\право\зачет\гражданско-правовой-договор.-форма-гпд.-виды-гпд.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Гражданско-правовой договор. Форма ГПД. Виды ГПД</a><br><br><a data-href="Трудовые правоотношения. Их признаки. Права и обязанности работодателя. Права и обязанности работника" href="рудн\право\зачет\трудовые-правоотношения.-их-признаки.-права-и-обязанности-работодателя.-права-и-обязанности-работника.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Трудовые правоотношения. Их признаки. Права и обязанности работодателя. Права и обязанности работника</a> <br><br><a data-href="Трудовой договор. Понятие. Обязательные и дополнительные условия трудового договора. Срок договора. Документы при приеме на работу. Изменение, прекращение трудового договора" href="рудн\право\зачет\трудовой-договор.-понятие.-обязательные-и-дополнительные-условия-трудового-договора.-срок-договора.-документы-при-приеме-на-работу.-изменение,-прекращение-трудового-договора.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Трудовой договор. Понятие. Обязательные и дополнительные условия трудового договора. Срок договора. Документы при приеме на работу. Изменение, прекращение трудового договора</a> <br><br><a data-href="Рабочее время. Виды. Ночное время. Сверхурочная работа" href="рудн\право\зачет\рабочее-время.-виды.-ночное-время.-сверхурочная-работа.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Рабочее время. Виды. Ночное время. Сверхурочная работа</a><br><br><a data-href="Время отдыха. Отпуска" href="рудн\право\зачет\время-отдыха.-отпуска.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Время отдыха. Отпуска</a> <br><br><a data-href="Оплата труда (заработная плата)" href="рудн\право\зачет\оплата-труда-(заработная-плата).html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Оплата труда (заработная плата)</a> <br><br><a data-href="Дисциплина труда. Методы поощрения. Дисциплинарные взыскания" href="рудн\право\зачет\дисциплина-труда.-методы-поощрения.-дисциплинарные-взыскания.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Дисциплина труда. Методы поощрения. Дисциплинарные взыскания</a> <br><br><a data-href="Понятие государства. Признаки государства. Функции государства" href="рудн\право\зачет\понятие-государства.-признаки-государства.-функции-государства.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Понятие государства. Признаки государства. Функции государства</a><br><br><a data-href="Форма государства" href="рудн\право\зачет\форма-государства.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Форма государства</a><br>]]></description><link>рудн\право\зачет\0.-вопросы-к-зачету.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/0. Вопросы к зачету.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:21:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Административные правоотношения. Виды административных правоотношений]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Административные правоотношения – это особые отношения, которые регулируются нормами административного права. Они возникают в сфере государственного управления между государственными органами, должностными лицами, гражданами и организациями. Их главная особенность в том, что одна из сторон обладает властными полномочиями.<br><br>
<br>Властный характер. Одна сторона (например, государственный орган) может принимать решения, обязательные для другой стороны.
<br>Неравенство сторон. Например, государственный орган может потребовать от гражданина что-то выполнить, но гражданин не может требовать такого же от органа.
<br>Связь с государственными задачами. Такие отношения всегда связаны с реализацией общественных интересов, например, поддержанием порядка.
<br><br><br>
<br>
По субъектам (участникам):

<br>Между государственными органами.<br>
Пример: взаимодействие министерств при решении общих задач.
<br>Между государственными органами и гражданами.<br>
Пример: получение паспорта, уплата штрафа.
<br>Между государственными органами и организациями.<br>
Пример: выдача лицензии компании на определённый вид деятельности.


<br>
По содержанию:

<br>Регулятивные (упорядочивающие).<br>
Возникают для организации нормальной деятельности.<br>
Пример: получение разрешения на строительство.
<br>Охранительные (связаны с наказанием или предотвращением нарушений).<br>
Пример: привлечение к административной ответственности за нарушение правил дорожного движения.


<br>
По объекту:

<br>В области управления.<br>
Пример: назначение на должность в госучреждении.
<br>В сфере контроля.<br>
Пример: проверка санитарного состояния предприятия.
<br>В сфере обеспечения порядка.<br>
Пример: регулирование дорожного движения.


<br>
По способу возникновения:

<br>Добровольные.<br>
Пример: гражданин сам подаёт заявление на регистрацию брака.
<br>Принудительные.<br>
Пример: сотрудник полиции требует остановить автомобиль для проверки документов.


<br>
По характеру связей:

<br>Внутриорганизационные (между подразделениями одного органа).<br>
Пример: распределение обязанностей между отделами министерства.
<br>Внешние (между органом власти и внешними субъектами – гражданами или организациями).<br>
Пример: проверка предприятия на соответствие требованиям закона.


<br><br>Административные правоотношения важны для упорядоченной работы государства. Они помогают организовывать управление, поддерживать порядок и защищать права граждан.]]></description><link>рудн\право\зачет\административные-правоотношения.-виды-административных-правоотношений.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Административные правоотношения. Виды административных правоотношений.md</guid><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 19:50:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Банкротство юридического лица]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Банкротство – это признание юридического лица неспособным удовлетворить требования кредиторов по денежным обязательствам и (или) исполнить обязанность по уплате обязательных платежей.  <br>Банкротство регулируется Федеральным законом "О несостоятельности (банкротстве)".  <br><br><br>Юридическое лицо признаётся банкротом, если выполняются следующие условия:  <br>
<br>Неспособность платить по обязательствам. Должник не может погасить задолженность перед кредиторами.  
<br>Долг превышает минимальную сумму. Минимальная сумма задолженности составляет 300 тысяч рублей.  
<br>Просрочка платежей. Невыполнение обязательств в течение 3 месяцев с момента наступления срока их исполнения.  
<br><br><br>Банкротство проходит через несколько стадий:  <br><br>
<br>Вводится для сохранения имущества должника и анализа его финансового состояния.  
<br>Назначается временный управляющий, который контролирует деятельность должника.  
<br>Итог: принимается решение о дальнейших действиях (финансовое оздоровление, внешнее управление, ликвидация).  
<br><br>
<br>Предоставляется возможность восстановить платёжеспособность должника.  
<br>Разрабатывается график погашения задолженности.  
<br>Устанавливается срок до 2 лет.  
<br><br>
<br>Назначается внешний управляющий, который получает полномочия по управлению юридическим лицом.  
<br>Проводятся меры для восстановления платёжеспособности: продажа имущества, реструктуризация долгов, изменение деятельности.  
<br>Срок внешнего управления – до 18 месяцев (может быть продлён).  
<br><br>
<br>Применяется, если восстановление платёжеспособности невозможно.  
<br>Конкурсный управляющий формирует конкурсную массу (имущество должника), продаёт её и распределяет вырученные средства между кредиторами.  
<br>Итог: юридическое лицо ликвидируется.  
<br><br>
<br>Может быть заключено на любой стадии банкротства.  
<br>Должник и кредиторы договариваются о новых условиях погашения задолженности.  
<br><br><br>При банкротстве требования кредиторов удовлетворяются в строгом порядке:  <br>
<br>Первая очередь:  

<br>Выплата заработной платы, выходных пособий и компенсаций сотрудникам.  


<br>Вторая очередь:  

<br>Уплата обязательств перед государством (налоги, сборы).  


<br>Третья очередь:  

<br>Остальные обязательства (например, перед поставщиками, подрядчиками).  


<br>Если имущества должника недостаточно для полного погашения долгов, обязательства считаются прекращёнными.  <br><br><br>
<br>
Для юридического лица:  

<br>Ликвидация компании.  
<br>Прекращение всех обязательств.  


<br>
Для учредителей и руководства:  

<br>Руководитель может быть привлечён к субсидиарной ответственности, если его действия (или бездействие) привели к банкротству.  
<br>Возможны ограничения на создание и управление другими организациями.  


<br><br><br>
<br>Реструктуризация долгов.  
<br>Привлечение инвестиций.  
<br>Приватизация (для государственных организаций).  
<br><br>Вывод:<br>
Банкротство – это сложная юридическая процедура, которая применяется при невозможности исполнения обязательств. Оно может завершиться восстановлением деятельности или ликвидацией юридического лица, а также несёт правовые и финансовые последствия для участников процесса.]]></description><link>рудн\право\зачет\банкротство-юридического-лица.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Банкротство юридического лица.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:01:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Время отдыха. Отпуска]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Время отдыха — это период, когда работник не выполняет трудовых обязанностей, что необходимо для восстановления сил и поддержания нормального психоэмоционального состояния. Время отдыха гарантируется трудовым законодательством и включает в себя различные виды перерывов и выходных.<br><br><br>
<br>
Перерывы для отдыха и питания  

<br>
Перерывы, предоставляемые работнику в течение рабочего дня, для отдыха, еды или других личных нужд. Время таких перерывов не включается в рабочее время.

<br>
Стандартный перерыв составляет от 30 минут до 2 часов в зависимости от продолжительности рабочего дня (обычно при рабочем времени более 4 часов). Перерывы для кормления детей предоставляются дополнительно работницам, имеющим детей до 1,5 лет.



<br>
Выходные дни  

<br>Это дни, в которые работник не трудится (обычно суббота и воскресенье), если иное не предусмотрено трудовым договором. Рабочие выходные могут быть сдвинуты по согласованию сторон или в связи с особенностями работы (например, для сменного персонала).


<br>
Праздничные и нерабочие дни  

<br>Это дни, официально установленные государственными органами для отдыха (например, 1 мая, 31 декабря и т. д.). Если работник работает в праздничный день, ему полагается дополнительная компенсация.


<br><br><br>Отпуск — это период времени, в течение которого работник освобождается от выполнения трудовых обязанностей с целью отдыха и восстановления. В России отпуск регулируется Трудовым кодексом и является обязательным для всех работников.<br><br>
<br>
Основной оплачиваемый отпуск  

<br>Работникам предоставляется ежегодный оплачиваемый отпуск продолжительностью 28 календарных дней. Этот отпуск предоставляется после 6 месяцев работы в организации, а затем — ежегодно.


<br>
Дополнительный оплачиваемый отпуск  

<br>Это отпуск, который предоставляется сверх основного, по различным причинам, например:

<br>за вредные или опасные условия труда;
<br>для работников, трудящихся в районах с тяжелыми климатическими условиями;
<br>для работников, занятых на тяжелых работах.




<br>
Отпуск без сохранения заработной платы  

<br>Работник может взять отпуск без оплаты, если это предусмотрено законодательством или трудовым договором. Этот отпуск может быть использован по личным причинам (например, для ухода за больным членом семьи, для учебы).


<br>
Учебный отпуск  

<br>Работникам, которые обучаются в учебных заведениях, может быть предоставлен учебный отпуск для сдачи экзаменов, подготовки к защите диплома или другим учебным целям. Такой отпуск обычно оплачивается.


<br>
Отпуск по беременности и родам  

<br>Женщинам, находящимся в положении, предоставляется специальный отпуск по беременности и родам. Он состоит из двух частей:

<br>до родов — не менее 70 дней;
<br>после родов — не менее 70 дней.<br>
В некоторых случаях продолжительность отпуска может быть увеличена.




<br>
Отпуск по уходу за ребенком  

<br>После родов работница может взять отпуск по уходу за ребенком до достижения им 3 лет. Этот отпуск может быть использован полностью или по частям, и он может быть продлён в зависимости от потребностей матери.


<br><br>
<br>
Определение сроков отпуска<br>
Работник имеет право на отпуск после 6 месяцев работы у одного работодателя. Однако отпуск может быть предоставлен и ранее, если это предусмотрено договором.

<br>
Планирование отпуска<br>
Работник должен заранее уведомить работодателя о своём желании взять отпуск, обычно за 2 недели до начала отпуска. Работодатель должен согласовать отпуск, с учётом производственной необходимости.

<br>
Перенос отпуска<br>
Отпуск может быть перенесён, если работник не может его использовать по объективным причинам (например, из-за временной нетрудоспособности или в случае форс-мажора).

<br>
Оплата отпуска<br>
За время отпуска работник продолжает получать заработную плату. Размер оплаты рассчитывается исходя из среднего заработка работника за предыдущие 12 месяцев.

<br><br><br>Если работник работает в выходные или праздничные дни, он имеет право на компенсацию:<br>
<br>
Дополнительная оплата.<br>
Если работник трудится в выходной или праздничный день, его труд оплачивается в двойном размере (или другим способом, предусмотренным договором, например, дополнительным выходным днём).

<br>
Компенсация дополнительным выходным днём.<br>
Вместо денежной компенсации работник может получить день отдыха. Это зависит от соглашения с работодателем.

<br><br><br>
<br>Время отдыха включает перерывы для отдыха и питания, выходные и праздничные дни, а также отпуска.
<br>Отпуск — это период, когда работник освобождается от трудовых обязанностей для отдыха и восстановления сил. Он может быть основным, дополнительным, учебным или по беременности и родам.
<br>Работник имеет право на отдых и отпуск в соответствии с трудовым законодательством, и работодатель обязан предоставить все гарантированные периоды отдыха и компенсировать работу в выходные и праздничные дни.
]]></description><link>рудн\право\зачет\время-отдыха.-отпуска.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Время отдыха. Отпуска.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:14:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Гражданско-правовой договор. Форма ГПД. Виды ГПД]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Гражданско-правовой договор (ГПД) – это соглашение между двумя или более сторонами, направленное на установление, изменение или прекращение гражданских прав и обязанностей.  <br>Договоры регулируются Гражданским кодексом РФ (ГК РФ).  <br><br><br>Форма договора определяется законом или соглашением сторон.  <br><br>
<br>
Устная форма.  

<br>Применяется для сделок, которые исполняются в момент их заключения, и не требуют обязательного письменного оформления.  
<br>Пример: покупка товара в магазине.  


<br>
Простая письменная форма.  

<br>Обязательна:  

<br>для сделок между юридическими лицами;  
<br>для сделок между гражданами на сумму более 10 000 рублей;  
<br>в других случаях, установленных законом.  


<br>Пример: договор аренды автомобиля.  


<br>
Нотариальная форма.  

<br>Обязательна для сделок, предусмотренных законом:  

<br>брачный договор,  
<br>сделки с недвижимостью,  
<br>договоры дарения на крупные суммы.  


<br>Пример: договор ипотеки.  


<br><br>
<br>Если письменная форма обязательна, но не соблюдена, договор может быть признан недействительным.  
<br>Несоблюдение нотариальной формы также ведёт к недействительности договора.  
<br><br><br>Договоры классифицируются по различным основаниям.  <br><br>
<br>Возмездные.  

<br>Одна сторона получает вознаграждение за исполнение своих обязанностей.  
<br>Пример: договор купли-продажи.  


<br>Безвозмездные.  

<br>Одна сторона предоставляет что-либо безвозмездно.  
<br>Пример: договор дарения.  


<br><br><br>
<br>
Договоры о передаче имущества:  

<br>Купля-продажа. Передача имущества за деньги.  
<br>Менa. Обмен одного имущества на другое.  
<br>Дарение. Безвозмездная передача имущества.  


<br>
Договоры о передаче имущества во временное пользование:  

<br>Аренда. Предоставление имущества за плату на определённый срок.  
<br>Наём жилья. Особый вид аренды, касающийся жилых помещений.  


<br>
Договоры на выполнение работ:  

<br>Подряд. Выполнение определённых работ за вознаграждение.  

<br>Пример: строительство дома.  


<br>Строительный подряд. Вид подряда, связанный с выполнением строительных работ.  


<br>
Договоры на оказание услуг:  

<br>Возмездное оказание услуг. Услуги, за которые выплачивается вознаграждение (юридические услуги, транспортировка).  


<br>
Договоры в сфере финансов:  

<br>Займ и кредит. Передача денежных средств на условиях возврата.  
<br>Банкoвский вклад. Размещение денежных средств в банке под проценты.  


<br>
Договоры страхования.  

<br>Пример: страхование имущества или здоровья.  


<br>
Договоры, направленные на совместную деятельность:  

<br>Договор простого товарищества. Объединение имущества или усилий для достижения общей цели.  


<br><br><br>
<br>
Односторонние.  

<br>Одна сторона имеет только права, а другая – только обязанности.  
<br>Пример: договор займа.  


<br>
Взаимные.  

<br>Обе стороны имеют как права, так и обязанности.  
<br>Пример: договор купли-продажи.  


<br><br><br>
<br>
Свободные договоры.  

<br>Заключаются по соглашению сторон.  
<br>Пример: договор аренды.  


<br>
Обязательные договоры.  

<br>Заключение обязательно для одной из сторон (например, по закону или лицензии).  
<br>Пример: страхование ответственности владельца транспортного средства (ОСАГО).  


<br><br><br>
<br>Предложение (оферта).  

<br>Одна сторона делает предложение заключить договор.  


<br>Принятие (акцепт).  

<br>Другая сторона принимает условия.  


<br>Регистрация (в случае необходимости).  

<br>Например, регистрация договоров с недвижимостью.  


<br><br><br>Договор может быть расторгнут:  <br>
<br>По соглашению сторон.  
<br>В одностороннем порядке, если это предусмотрено законом или договором.  
<br>По решению суда (например, при существенном нарушении условий).  
<br><br>Вывод:<br>
Гражданско-правовой договор – это основной инструмент регулирования частных отношений. Стороны могут свободно устанавливать его условия в пределах закона, что делает его универсальным способом урегулирования имущественных и иных вопросов.]]></description><link>рудн\право\зачет\гражданско-правовой-договор.-форма-гпд.-виды-гпд.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Гражданско-правовой договор. Форма ГПД. Виды ГПД.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:04:50 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Дисциплина труда. Методы поощрения. Дисциплинарные взыскания]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Дисциплина труда — это соблюдение работником правил, норм и обязанностей, установленных трудовым законодательством, внутренними нормативными актами предприятия, коллективным договором и трудовым договором. Она включает в себя правильное выполнение трудовых обязанностей, соблюдение графика работы, взаимодействие с коллегами и работодателем, а также соблюдение внутреннего порядка и правил безопасности.<br><br><br>Поощрение работников за добросовестное выполнение трудовых обязанностей и достижения в работе способствует поддержанию высокой дисциплины труда. Существуют различные методы поощрения, которые могут быть использованы работодателем.<br>
<br>
Материальное поощрение:

<br>Премии — дополнительные выплаты за выполнение планов, за успешное выполнение трудовых обязательств, за инновационные идеи или достижения в работе.
<br>Бонусы — единовременные выплаты за выполнение сложных или срочных задач.
<br>Повышение заработной платы — увеличение оклада или сдельной ставки за проделанную работу, успешные результаты или повышение квалификации.
<br>Материальная помощь — выплаты на непредвиденные обстоятельства, такие как болезнь, свадьба или другие важные события в жизни работника.


<br>
Нематериальное поощрение:

<br>Почетные грамоты и награды — официальные документы, которые признают заслуги работника, например, грамотами, благодарностями или медалями.
<br>Повышение в должности — перевод на более высокую должность или назначение на ответственную позицию.
<br>Предоставление дополнительных дней отпуска — для работника, проявившего инициативу или добросовестно выполняющего свои обязанности.
<br>Общественное признание — благодарность от руководства в присутствии коллег или на корпоративных мероприятиях.
<br>Публикация успехов работника в корпоративных материалах — например, на доске почета компании или в корпоративном журнале.


<br><br><br>Дисциплинарные взыскания — это меры воздействия, применяемые работодателем в случае нарушения работником трудовой дисциплины, правил внутреннего распорядка или условий трудового договора. Цель взысканий — восстановить порядок и дисциплину, а также предупредить повторные нарушения.<br><br>
<br>
Замечание — наиболее мягкая форма взыскания. Работник получает официальное предупреждение о том, что его поведение или действия не соответствуют требованиям трудовой дисциплины.

<br>
Выговор — более строгая мера, чем замечание, означает официальное предупреждение с указанием на более серьезное нарушение трудовой дисциплины.

<br>
Увольнение — наиболее серьезная мера воздействия, которая применяется в случае грубых нарушений трудовой дисциплины. Увольнение может быть осуществлено как по инициативе работодателя, так и по соглашению сторон, если работник не исполнил свои обязанности.

<br><br>
<br>Нарушение трудового распорядка (опоздание на работу, прогулы).
<br>Несоответствие выполняемой работы установленным стандартам или качеству.
<br>Нарушение правил безопасности или охраны труда.
<br>Отказ от выполнения трудовых обязанностей, если это не связано с законными требованиями.
<br>Нарушение внутреннего порядка предприятия.
<br><br>
<br>
Предварительное разбирательство: Перед применением дисциплинарного взыскания работодатель обязан провести разбирательство, выслушать объяснения работника о причинах нарушения дисциплины.

<br>
Документирование нарушения: Нарушение должно быть зафиксировано в письменном виде (например, акт о нарушении трудовой дисциплины).

<br>
Издание приказа: После рассмотрения ситуации и выслушивания объяснений работника издается приказ о наложении дисциплинарного взыскания. В приказе указываются причины наложения взыскания и его вид.

<br>
Уведомление работника: Работник должен быть уведомлен о дисциплинарном взыскании, ему предоставляется возможность обжаловать решение в установленном порядке (например, в суд или в комиссию по трудовым спорам).

<br><br>
<br>Дисциплинарные взыскания должны быть наложены не позднее месяца со дня обнаружения нарушения, но не позднее шести месяцев с момента его совершения.
<br><br>
<br>В случае исправления работника или при наличии обстоятельств, смягчающих наказание, взыскание может быть снято. Например, если работник исправил свое поведение или возникли смягчающие обстоятельства.
<br><br><br>Поддержание дисциплины труда является основой эффективной работы любого предприятия. Методы поощрения мотивируют работников на качественное выполнение своих обязанностей, а применение дисциплинарных взысканий помогает устранить нарушения и восстановить порядок. Однако важно, чтобы наказания и поощрения применялись справедливо и с учетом всех обстоятельств.]]></description><link>рудн\право\зачет\дисциплина-труда.-методы-поощрения.-дисциплинарные-взыскания.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Дисциплина труда. Методы поощрения. Дисциплинарные взыскания.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:17:06 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Оплата труда (заработная плата)]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Оплата труда — это материальное вознаграждение, которое работник получает за выполненную работу. Она включает в себя не только непосредственно денежные выплаты, но и другие формы компенсаций, такие как премии, надбавки, льготы и пособия.<br><br><br>
<br>
Основная заработная плата  

<br>Оклад (зарплата) — фиксированная часть заработной платы, которая устанавливается трудовым договором или коллективным договором и выплачивается работнику за выполнение своих обязанностей в рамках трудового времени.
<br>Сдельная оплата труда — заработная плата, которая определяется исходя из объема выполненной работы или достигнутых показателей (например, за количество произведенной продукции).


<br>
Доплаты и надбавки  

<br>За работу в ночное время — дополнительная оплата, если работник трудится в ночные часы (с 22:00 до 6:00).
<br>За сверхурочную работу — компенсация за работу сверх установленного рабочего времени, обычно в повышенном размере.
<br>За работу в выходные и праздничные дни — двойная оплата или компенсация дополнительным выходным днём.
<br>За работу в тяжелых, вредных или опасных условиях — надбавки за работу в неблагоприятных условиях труда.
<br>За работу в ненормированном рабочем времени — компенсация за работу в гибком графике или по ненормированному рабочему времени.
<br>Региональные надбавки — надбавки, учитывающие особенности регионов с тяжелыми климатическими условиями или повышенной стоимостью жизни.


<br>
Премии и бонусы  

<br>Премии за качественное выполнение работы — вознаграждение за достигнутые высокие результаты, успешное выполнение задач, отличное качество продукции и выполнения работы.
<br>Премии по итогам квартала или года — вознаграждение за выполнение производственных задач в течение отчетного периода.


<br>
Социальные льготы и компенсации  

<br>Оплата больничных листов — компенсация за временную нетрудоспособность.
<br>Оплата отпусков — денежное вознаграждение за ежегодный отпуск.
<br>Оплата за отпуск по беременности и родам — компенсация за период декрета.
<br>Оплата за уход за ребенком — компенсация за отпуск по уходу за ребенком до 3 лет.


<br>
Дополнительные выплаты  

<br>Материальная помощь — выплаты работнику на чрезвычайные случаи (например, на лечение, проведение операций).
<br>Оплата за обучение — компенсации за участие в образовательных программах, курсах повышения квалификации и профессиональной переподготовке.


<br><br><br>
<br>
Расчет заработной платы  

<br>Зарплата может рассчитываться на основе оклада, сдельной системы оплаты труда или процентной ставки. В расчет входят оклад, доплаты, надбавки и премии.


<br>
Периодичность выплат  

<br>В большинстве случаев заработная плата выплачивается не реже чем каждые полмесяца (например, 15 и 30 числа каждого месяца). Размер выплат может зависеть от внутренней политики компании.


<br>
Сроки выплаты  

<br>Сроки выплаты заработной платы регулируются трудовым законодательством и должны быть четко указаны в трудовом договоре или коллективном договоре. Обычно они устанавливаются до 10 числа следующего месяца.


<br>
Оплата труда в иностранной валюте  

<br>Работодатель может выплачивать заработную плату в иностранной валюте по взаимному соглашению с работником. В этом случае следует учитывать курс обмена валют и возможные дополнительные налоги.


<br>
Подоходный налог и другие удержания  

<br>Из заработной платы вычитаются обязательные налоги и взносы (например, подоходный налог, страховые взносы). Работник может также согласовать с работодателем дополнительные удержания (например, на выплату алиментов, погашение кредитов).


<br>
Документы, подтверждающие выплату  

<br>Выплата заработной платы подтверждается соответствующими документами (например, расчетными листами, банковскими выписками).


<br><br><br>
<br>
Минимальная заработная плата  

<br>Устанавливается государством и не может быть ниже установленного минимального уровня. Работодатель обязан обеспечивать выплату не менее чем минимальной заработной платы.


<br>
Гарантии по оплате труда в особых случаях  

<br>Оплата труда в особых случаях (например, при выполнении сверхурочных часов, в ночное время, в выходные и праздничные дни) должна производиться с учетом увеличенных ставок оплаты труда.


<br>
Компенсации за неудобные рабочие условия  

<br>Работодатель может предоставлять дополнительные компенсации за работу в неблагоприятных условиях, которые включают материальные и нематериальные бонусы.


<br><br><br>Оплата труда является важной частью трудовых отношений и включает в себя основные и дополнительные условия, которые определяют вознаграждение за выполненную работу. Важно, чтобы зарплата соответствовала трудовому законодательству и внутренним нормативным актам компании, а также обеспечивала справедливое и своевременное возмещение труда работника.]]></description><link>рудн\право\зачет\оплата-труда-(заработная-плата).html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Оплата труда (заработная плата).md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:16:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Понятие государства. Признаки государства. Функции государства]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Государство — это организация политической власти, которая регулирует общественные отношения на определенной территории с целью обеспечения порядка, защиты прав и свобод граждан, а также поддержания стабильности и развития общества. Оно имеет свои органы власти, законы и систему управления, а также обладает суверенитетом (независимостью в вопросах внутренней и внешней политики).<br><br><br>
<br>
Наличие территории — государство занимает определенную территорию, которая включает в себя сухопутные, водные и воздушные просторы, а также ресурсы, расположенные на этой территории.

<br>
Суверенитет — государство имеет независимость в принятии решений на международной арене и внутри своей территории. Оно не подчиняется внешним властям и имеет право устанавливать свои законы, а также влиять на внутренние дела.

<br>
Публичная власть — государство осуществляет власть через органы власти (законодательные, исполнительные, судебные) и регулирует общественные отношения с помощью закона.

<br>
Правовая система — государство имеет систему законов, которые регулируют поведение людей и устанавливают обязательные правила. Эти законы должны соблюдаться всеми гражданами и институтами на территории государства.

<br>
Налоги и сборы — государство имеет право на взимание налогов и других обязательных платежей от граждан и организаций, которые используются для финансирования его функций.

<br>
Гражданство — лица, находящиеся на территории государства, имеют статус граждан, что предполагает наличие прав и обязанностей в рамках этого государства.

<br><br><br>
<br>
Политическая функция  

<br>Включает в себя формирование и осуществление государственной власти, управление внутренними и внешними делами государства. Эта функция направлена на обеспечение стабильности и развития политической системы.


<br>
Экономическая функция  

<br>Направлена на регулирование экономики, обеспечение эффективного распределения ресурсов, развитие производственной деятельности, создание условий для бизнеса и устойчивого роста экономики. Также эта функция включает сбор налогов и распределение государственных расходов.


<br>
Социальная функция  

<br>Направлена на обеспечение социальной справедливости, улучшение качества жизни граждан. Она включает в себя создание и поддержание системы образования, здравоохранения, социальной защиты, а также решение проблем бедности и безработицы.


<br>
Правовая функция  

<br>Заключается в создании и поддержании правового порядка. Государство принимает законы, регулирует поведение граждан, охраняет права и свободы людей, а также обеспечивает защиту от правонарушений и преступлений.


<br>
Культурная функция  

<br>Направлена на сохранение и развитие культуры, традиций и обычаев. Это включает в себя поддержку искусства, образования, науки и массовой информации, а также создание условий для культурного разнообразия и национальной идентичности.


<br>
Охрана правопорядка и безопасность  

<br>Обеспечение внутренней и внешней безопасности через правоохранительные органы, армию, а также защиту граждан от угроз, таких как преступность, терроризм, природные катастрофы и другие опасности.


<br>
Международная функция  

<br>Включает в себя установление и поддержание дипломатических и экономических связей с другими государствами, участие в международных организациях, защита интересов государства на международной арене.


<br>
Экологическая функция  

<br>Направлена на сохранение природных ресурсов, защиту окружающей среды и устойчивое развитие. Государство разрабатывает экологические стандарты и принимает меры по охране природы от загрязнения.


<br><br><br>Государство выполняет ключевую роль в организации жизни общества, обеспечении правопорядка, регулировании экономики и социального благополучия. Его основные признаки — это территория, суверенитет, публичная власть и правовая система. А его функции — это действия, направленные на обеспечение стабильности, развития и защиты интересов граждан.]]></description><link>рудн\право\зачет\понятие-государства.-признаки-государства.-функции-государства.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Понятие государства. Признаки государства. Функции государства.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:18:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Понятие и виды административных правонарушений]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Административное правонарушение – это противоправное, виновное действие (или бездействие), посягающее на установленный государством порядок управления, общественный порядок, права и свободы граждан, за которое предусмотрена административная ответственность.  <br>Это деяние менее опасно, чем уголовное преступление, и регулируется нормами административного права. Ответственность за такие нарушения установлена в Кодексе об административных правонарушениях (КоАП).<br><br><br>
<br>Противоправность – нарушение норм права (например, несоблюдение правил дорожного движения).  
<br>Виновность – лицо должно действовать умышленно или по неосторожности.  
<br>Деяние – действие (например, неуплата штрафа) или бездействие (например, уклонение от регистрации).  
<br>Общественная вредность – нарушение наносит вред обществу, порядку или правам других людей.  
<br>Административная ответственность – за нарушение применяются меры, предусмотренные законом, такие как штраф, предупреждение и др.
<br><br><br>Административные правонарушения классифицируются в зависимости от области общественных отношений, которые они затрагивают:<br>
<br>
В области общественного порядка и безопасности:

<br>Мелкое хулиганство (например, нецензурная брань в общественных местах).  
<br>Нарушение правил проведения массовых мероприятий.  


<br>
В области дорожного движения:

<br>Превышение скорости.  
<br>Неправильная парковка.  
<br>Управление автомобилем без водительских прав.  


<br>
В сфере охраны окружающей среды:

<br>Загрязнение водоёмов.  
<br>Нарушение правил обращения с отходами.  


<br>
В области торговли и финансов:

<br>Продажа товаров без лицензии.  
<br>Нарушение правил налоговой отчётности.  


<br>
В области миграционного законодательства:

<br>Проживание без регистрации.  
<br>Нарушение правил въезда или выезда из страны.  


<br>
В сфере труда и занятости:

<br>Несоблюдение работодателем правил охраны труда.  
<br>Привлечение к работе без оформления трудового договора.  


<br>
В области санитарно-эпидемиологического благополучия:

<br>Нарушение санитарных норм.  
<br>Невыполнение правил карантина.  


<br>
В области связи и информации:

<br>Распространение запрещённой информации в интернете.  
<br>Незаконное использование радиочастот.  


<br><br><br>К административным взысканиям относятся:  <br>
<br>предупреждение,  
<br>штраф,  
<br>конфискация предмета правонарушения,  
<br>лишение специального права (например, водительских прав),  
<br>административный арест (в исключительных случаях),  
<br>обязательные работы.  
<br>Административные правонарушения регулируются национальным законодательством и направлены на поддержание общественного порядка и безопасности.]]></description><link>рудн\право\зачет\понятие-и-виды-административных-правонарушений.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Понятие и виды административных правонарушений.md</guid><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 19:55:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Право собственности]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Право собственности – это совокупность норм, регулирующих отношения владения, пользования и распоряжения имуществом. Оно является центральным институтом гражданского права.  <br><br><br>Право собственности включает три основных правомочия:  <br>
<br>Владение – возможность фактически обладать вещью и удерживать её у себя.  
<br>Пользование – право извлекать из вещи её полезные свойства, использовать её для удовлетворения своих потребностей.  

<br>Пример: сдача квартиры в аренду, использование автомобиля для поездок.  


<br>Распоряжение – возможность определять юридическую судьбу вещи (продать, подарить, завещать, уничтожить).  
<br>Эти правомочия могут принадлежать как одному лицу, так и распределяться между несколькими лицами.<br><br><br>К объектам права собственности относятся:  <br>
<br>Вещи: движимые (автомобили, техника) и недвижимые (земля, здания).  
<br>Ценные бумаги.  
<br>Денежные средства.  
<br>Иное имущество, включая интеллектуальные права.  
<br><br><br>
<br>Физические лица.  

<br>Граждане (например, дом, машина).  


<br>Юридические лица.  

<br>Организации (например, имущество предприятия).  


<br>Публично-правовые образования.  

<br>Государство, субъекты РФ, муниципальные образования (например, государственная собственность).  


<br><br><br>Право собственности возникает на основе:  <br>
<br>
Первоначальных оснований:  

<br>Изготовление или создание вещи.  
<br>Присвоение никому не принадлежащей вещи (например, сбор дикорастущих ягод).  
<br>Длительное добросовестное владение (приобретательная давность).  


<br>
Производных оснований:  

<br>Договоры (купля-продажа, дарение, мена).  
<br>Наследование.  
<br>Реорганизация юридического лица.  


<br>
Признание права собственности:  

<br>Решение суда о признании права собственности (например, в случае споров).  


<br><br><br>Право собственности может быть ограничено в интересах других лиц или общества:  <br>
<br>Обременения (например, ипотека).  
<br>Запрет на использование собственности в ущерб окружающей среде или правам других лиц.  
<br>Изъятие имущества для государственных нужд с компенсацией стоимости (например, для строительства дороги).  
<br><br><br>Право собственности прекращается в следующих случаях:  <br>
<br>Добровольная передача:  

<br>Продажа, дарение, мена.  


<br>Принудительное изъятие:  

<br>Конфискация.  
<br>Изъятие по решению суда (например, за долги).  
<br>Национализация.  


<br>Утрата вещи:  

<br>Гибель имущества (например, разрушение здания).  


<br><br><br>
<br>
Частная.  

<br>Принадлежит физическим или юридическим лицам.  
<br>Пример: квартира, автомобиль.  


<br>
Государственная.  

<br>Имущество принадлежит государству или его субъектам.  
<br>Пример: объекты стратегической инфраструктуры, государственные предприятия.  


<br>
Муниципальная.  

<br>Принадлежит местным органам самоуправления.  
<br>Пример: здания школ, больниц.  


<br>
Иная форма:  

<br>Совместная собственность (например, в браке).  


<br><br><br>Право собственности охраняется законом. Субъект может обратиться в суд, если его права нарушены.  <br><br>
<br>Виндикационный иск.  

<br>Требование вернуть имущество из незаконного владения другого лица.  


<br>Негаторный иск.  

<br>Требование устранить препятствия в пользовании имуществом.  


<br>Иск о признании права собственности.  

<br>Применяется в случае споров (например, если имущество зарегистрировано на другого человека).  


<br><br>Вывод:<br>
Право собственности – это основополагающее право, обеспечивающее свободу распоряжения имуществом. Законодательство устанавливает как возможности для защиты этого права, так и ограничения, которые направлены на обеспечение интересов общества.]]></description><link>рудн\право\зачет\право-собственности.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Право собственности.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:03:06 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Прекращение юридического лица. Реорганизация юридического лица, ее формы. Ликвидация юридического лица]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Прекращение юридического лица – это прекращение его существования как субъекта права. Оно возможно в двух формах:  <br>
<br>Реорганизация. Юридическое лицо прекращает своё существование, но его права и обязанности переходят к другим субъектам.  
<br>Ликвидация. Юридическое лицо прекращается без передачи прав и обязанностей другим лицам.
<br><br><br>Реорганизация – это процесс, при котором юридическое лицо прекращает существование, но его права и обязанности переходят другим лицам (правопреемникам).  <br><br>
<br>Слияние.<br>
Два или более юридических лица объединяются в одно.  

<br>Пример: ООО "Альфа" и ООО "Бета" сливаются, создавая новое ООО "Гамма".  


<br>Присоединение.<br>
Одно юридическое лицо прекращает существование, а его права и обязанности переходят к другому.  

<br>Пример: ООО "Альфа" присоединяется к ООО "Бета".  


<br>Разделение.<br>
Юридическое лицо прекращает деятельность, а на его основе создаются два или более новых лица.  

<br>Пример: ООО "Альфа" разделяется на ООО "Бета" и ООО "Гамма".  


<br>Выделение.<br>
Из существующего юридического лица выделяется новое, а первоначальное продолжает существовать.  

<br>Пример: из ООО "Альфа" выделяется ООО "Бета".  


<br>Преобразование.<br>
Юридическое лицо изменяет свою организационно-правовую форму.  

<br>Пример: ООО "Альфа" преобразуется в акционерное общество (АО).


<br><br>
<br>Решение о реорганизации принимается учредителями или участниками.  
<br>Разрабатывается передаточный акт (при слиянии, присоединении) или разделительный баланс (при разделении, выделении).  
<br>Реорганизация подлежит государственной регистрации.  
<br><br><br>Ликвидация – это процесс прекращения юридического лица без передачи его прав и обязанностей другим субъектам.  <br><br>
<br>Добровольная ликвидация.<br>
Учредители или участники принимают решение о прекращении деятельности.  

<br>Пример: прекращение бизнеса из-за отсутствия прибыли.  


<br>Принудительная ликвидация.<br>
Решение принимается судом, если:  

<br>деятельность противоречит закону,  
<br>обнаружены грубые нарушения при создании юридического лица,  
<br>организация ведёт деятельность без необходимых лицензий.  


<br><br>
<br>Принятие решения о ликвидации.  
<br>Назначение ликвидационной комиссии (орган, который проводит ликвидацию).  
<br>Уведомление налогового органа и кредиторов.  
<br>Проведение инвентаризации имущества и расчётов с кредиторами.  
<br>Составление ликвидационного баланса.  
<br>Государственная регистрация ликвидации.  
<br><br>
<br>При недостатке средств для погашения долгов ликвидация может перейти в процедуру банкротства.  
<br>После завершения всех расчетов с кредиторами остаток имущества передаётся учредителям (если иное не предусмотрено).  
<br><br><br><br>Вывод:<br>
Реорганизация и ликвидация юридического лица – это два способа его прекращения. Выбор формы зависит от целей учредителей, финансового положения организации и юридических обстоятельств.]]></description><link>рудн\право\зачет\прекращение-юридического-лица.-реорганизация-юридического-лица,-ее-формы.-ликвидация-юридического-лица.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Прекращение юридического лица. Реорганизация юридического лица, ее формы. Ликвидация юридического лица.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 16:58:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Рабочее время. Виды. Ночное время. Сверхурочная работа]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Рабочее время — это время, в течение которого работник должен выполнять свои трудовые обязанности, а работодатель обязан оплачивать этот труд. Рабочее время определяется трудовым договором и внутренними нормативными актами организации, но оно должно соответствовать трудовому законодательству.<br><br><br>
<br>
Полное рабочее время  

<br>Это стандартное количество рабочих часов, которое работник должен отработать за неделю. В России оно составляет 40 часов в неделю (для большинства работников). В разных организациях это может быть распределено по 5-дневной рабочей неделе по 8 часов в день.


<br>
Неполное рабочее время  

<br>Когда работник работает меньше установленного стандартного рабочего времени. Это может быть связано с семейными обстоятельствами, состоянием здоровья или по соглашению с работодателем. Работник может работать неполный день или неполную неделю.


<br>
Гибкое рабочее время (гибкий график)  

<br>Работник сам определяет время начала и окончания своей работы в пределах установленной нормы (например, рабочий день с 9:00 до 18:00, но можно начинать работу с 10:00 или 11:00, при этом количество рабочих часов остаётся неизменным).


<br>
Сменный график  

<br>Применяется, если работник работает по сменам. Это характерно для производства, транспорта и других сфер, где нужно круглосуточное производство или услуги. Рабочие смены могут быть дневными, ночными или смешанными.


<br>
Ненормированное рабочее время  

<br>Работники, занятые в сферах, где невозможно точно регулировать рабочие часы (например, руководители, продавцы), могут работать по ненормированному графику. В таких случаях, если сверхурочные часы становятся регулярными, работник получает дополнительные компенсации.


<br><br><br>Ночное время — это период, в течение которого работник выполняет свои трудовые обязанности в ночные часы. Согласно Трудовому кодексу РФ, ночное время — это с 22:00 до 6:00.<br>Особенности работы в ночное время:<br>
<br>
Платёж за ночную работу.  

<br>Работники, работающие в ночное время, имеют право на повышенную оплату труда. В соответствии с трудовым законодательством, ставка оплаты за работу в ночное время не может быть ниже 1,5-кратной обычной ставки.


<br>
Ограничения по работе в ночное время.  

<br>Работа в ночное время ограничена для определённых категорий работников (например, для несовершеннолетних, беременных женщин, работников с ограниченными физическими возможностями). 


<br>
Снижение рабочего времени.  

<br>Для работников, работающих в ночное время, может быть уменьшено количество рабочих часов (например, рабочий день может длиться 7 часов вместо 8).


<br><br><br>Сверхурочная работа — это работа, выполняемая работником сверх установленного рабочего времени по инициативе работодателя. Для выполнения сверхурочной работы необходимо соблюдать определённые условия, и она должна быть оплачена выше обычной ставки.<br><br>
<br>
Согласие работника.  

<br>Сверхурочные часы могут быть выполнены только с согласия работника, за исключением случаев, когда их выполнение необходимо для устранения чрезвычайных ситуаций (например, при авариях, природных катастрофах, при угрозе безопасности работников).


<br>
Лимит сверхурочных часов.  

<br>Работник не может работать сверх нормы более 4 часов в течение 2 дней подряд и более 120 часов в год.


<br><br>
<br>
Повышенная оплата.  

<br>За работу в сверхурочное время работник имеет право на оплату с повышением ставки:

<br>за первые два часа сверхурочной работы — не менее чем в полуторном размере;
<br>за последующие часы — в двойном размере.




<br>
Отгул за сверхурочную работу.  

<br>Работник может вместо денежной компенсации получить отгул. Это зависит от договорённости между работодателем и работником.


<br><br><br>
<br>Рабочее время регулируется законодательством и может варьироваться в зависимости от типа работы и условий труда.
<br>Ночное время — это период с 22:00 до 6:00, при работе в который работник имеет право на дополнительную оплату труда.
<br>Сверхурочная работа — работа, выполняемая сверх нормы, которая должна оплачиваются в повышенном размере или заменяться отгулами.
]]></description><link>рудн\право\зачет\рабочее-время.-виды.-ночное-время.-сверхурочная-работа.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Рабочее время. Виды. Ночное время. Сверхурочная работа.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:14:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Трудовой договор. Понятие. Обязательные и дополнительные условия трудового договора. Срок договора. Документы при приеме на работу. Изменение, прекращение трудового договора]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Трудовой договор – это соглашение между работодателем и работником, регулирующее их права и обязанности, условия труда, оплату труда, рабочее время, отпуск и другие вопросы, связанные с трудовой деятельностью. Трудовой договор является основой для возникновения трудовых правоотношений.<br><br><br>Согласно Трудовому кодексу РФ, трудовой договор должен содержать следующие обязательные условия:<br>
<br>
Фамилия, имя, отчество сторон.  

<br>Указываются полные данные как работодателя, так и работника.


<br>
Место работы.  

<br>Адрес работодателя или конкретное место, где будет выполняться работа (например, офис, цех, филиал).


<br>
Трудовая функция (должность).  

<br>Указывается, какие работы или обязанности должен выполнять работник (например, «менеджер по продажам», «слесарь»).


<br>
Дата начала работы.  

<br>Указывается дата, с которой работник приступает к выполнению своих обязанностей.


<br>
Условия оплаты труда.  

<br>Размер заработной платы, порядок и сроки её выплаты (например, почасовая ставка или фиксированная зарплата).


<br>
Режим рабочего времени и времени отдыха.  

<br>Установление рабочего времени (например, 5-дневная рабочая неделя, с 9:00 до 18:00), а также длительность перерывов, выходных, праздничных дней.


<br>
Продолжительность отпуска.  

<br>Указание на право работника на отпуск (например, основной ежегодный оплачиваемый отпуск в 28 календарных дней).


<br><br><br>Дополнительные условия могут быть включены по соглашению сторон, например:<br>
<br>
Испытательный срок.  

<br>Указывается, если работник принимается на работу с испытанием, его продолжительность не может превышать 3 месяцев.


<br>
Условия премирования.  

<br>Применение премий или бонусов за выполнение определённых условий (например, выполнение плана продаж).


<br>
Работа в ночное время, в выходные или праздничные дни.  

<br>Условия, если трудовая деятельность предполагает работу в нерабочие часы.


<br>
Обязанности по охране труда.  

<br>Условия, касающиеся обеспечения безопасных условий работы.


<br>
Дополнительные льготы и компенсации.  

<br>Дополнительные гарантии или компенсации для работника, например, на питание, транспорт, медицинское обслуживание.


<br><br><br>Трудовой договор может быть:<br>
<br>
Бессрочным (основной тип трудового договора).  

<br>Работник работает на постоянной основе, без ограничения по времени. Такой договор не имеет конечной даты и продолжается до его расторжения.


<br>
Срочным (на определённый срок).  

<br>Заключается на фиксированный срок, не превышающий 5 лет. Срочный договор может быть заключён в случаях, предусмотренных законом (например, на время замещения временно отсутствующего работника).


<br>
По временной работе (например, для выполнения сезонных работ).  

<br>Устанавливается на период выполнения конкретной работы, например, на сезонный сбор урожая.


<br><br><br>При приёме на работу работодатель обязан запросить у работника следующие документы:<br>
<br>
Паспорт или иной документ, удостоверяющий личность.  

<br>Для подтверждения личности работника.


<br>
Трудовая книжка (если ранее была работа).  

<br>В случае, если это не первый рабочий опыт, работник предоставляет трудовую книжку, в которой фиксируются все предыдущие места работы.


<br>
СНИЛС (страховой номер индивидуального лицевого счёта).  

<br>Для оформления социальных выплат, пенсионных накоплений и других обязательных отчислений.


<br>
Документы об образовании.  

<br>В зависимости от требований к должности работодатель может запросить диплом или аттестат.


<br>
Медицинская справка (при необходимости).  

<br>Например, для определённых профессий или работы с определёнными условиями труда.


<br>
Фото (если требуется по внутренним регламентам).  

<br>Для оформления личных документов, пропусков и т. д.


<br>
Иные документы.  

<br>Например, военный билет (для граждан призывного возраста), удостоверение о гражданстве, документы, подтверждающие инвалидность (если это важно для предоставления льгот).


<br><br><br>Трудовой договор может быть изменён по соглашению сторон, а также в случаях, предусмотренных трудовым законодательством:<br>
<br>
Изменение условий договора.  

<br>Это может касаться изменения должности, оплаты труда, условий работы и других аспектов, при этом такие изменения могут быть сделаны только по согласованию с работником.


<br>
Перевод на другую работу.  

<br>Работник может быть переведён на другую работу с учётом его профессиональных квалификаций, если это необходимо для выполнения производственных задач (например, при изменении штата).


<br>
Изменение местоположения работы.  

<br>Например, перевод в другой офис или филиал, если это предусмотрено договором.


<br><br><br>Трудовой договор может быть прекращён по следующим основаниям:<br>
<br>
По соглашению сторон.  

<br>Работник и работодатель договорились о прекращении трудовых отношений.


<br>
Инициатива работника.  

<br>Работник может подать заявление об увольнении по собственному желанию.


<br>
Инициатива работодателя.  

<br>Работодатель вправе уволить работника по основаниям, предусмотренным законодательством, например, за нарушения трудовой дисциплины, сокращение штата или ликвидацию организации.


<br>
Окончание срочного трудового договора.  

<br>При завершении срока, на который был заключён договор.


<br>
По обстоятельствам, не зависящим от воли сторон.  

<br>Например, при длительной нетрудоспособности работника или других форс-мажорных обстоятельствах.


<br>
Расторжение трудового договора по решению суда.  

<br>В случае признания договора недействительным.


<br><br>Вывод:<br>
Трудовой договор является основой трудовых правоотношений и регулирует права и обязанности обеих сторон – работника и работодателя. Этот договор может быть заключён на неопределённый срок или на определённый период, с обязательными условиями, как то должность, зарплата, режим работы. Изменения условий трудового договора возможны только по согласованию сторон, а прекращение трудовых отношений регулируется законом.]]></description><link>рудн\право\зачет\трудовой-договор.-понятие.-обязательные-и-дополнительные-условия-трудового-договора.-срок-договора.-документы-при-приеме-на-работу.-изменение,-прекращение-трудового-договора.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Трудовой договор. Понятие. Обязательные и дополнительные условия трудового договора. Срок договора. Документы при приеме на работу. Изменение, прекращение трудового договора.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:09:29 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Трудовые правоотношения. Их признаки. Права и обязанности работодателя. Права и обязанности работника]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Трудовые правоотношения – это общественные отношения между работником и работодателем, регулируемые трудовым законодательством, которые возникают на основании заключённого трудового договора.  <br>Эти отношения связаны с выполнением работником определённой трудовой функции за вознаграждение, а также с обеспечением работодателем необходимых условий труда.<br><br><br>
<br>
Трудовой договор.  

<br>Трудовые правоотношения возникают только на основании заключённого трудового договора между работником и работодателем.  


<br>
Личное выполнение работы.  

<br>Работник обязуется выполнять трудовую функцию лично, без права передоверия.  


<br>
Подчинение внутреннему трудовому распорядку.  

<br>Работник обязуется соблюдать правила, установленные работодателем.  


<br>
Возмездность.  

<br>Работодатель обязуется выплачивать заработную плату за выполненную работу.  


<br>
Обеспечение условий труда.  

<br>Работодатель обязан создавать безопасные и комфортные условия труда.  


<br>
Социальные гарантии.  

<br>Работник имеет право на социальное страхование, оплачиваемый отпуск, больничные и иные льготы.  


<br><br><br><br>
<br>Заключать, изменять и расторгать трудовой договор.  

<br>Работодатель вправе принимать решения о приёме и увольнении работников в рамках закона.  


<br>Требовать выполнения трудовых обязанностей.  

<br>Работодатель вправе ожидать от работников соблюдения внутреннего трудового распорядка и выполнения порученных задач.  


<br>Привлекать к дисциплинарной ответственности.  

<br>Работодатель имеет право применять дисциплинарные меры за нарушения (замечание, выговор, увольнение).  


<br>Оценивать труд работников.  

<br>Работодатель может устанавливать системы премирования, аттестации и оценки качества труда.  


<br><br>
<br>Соблюдать трудовое законодательство.  

<br>Работодатель обязан учитывать нормы Трудового кодекса РФ.  


<br>Предоставлять безопасные условия труда.  

<br>Создание условий, соответствующих стандартам охраны труда.  


<br>Заключать трудовой договор.  

<br>Работодатель обязан оформить договор и соблюдать его условия.  


<br>Оплачивать труд.  

<br>Выплата заработной платы в полном объёме и в установленные сроки.  


<br>Обеспечивать социальные гарантии.  

<br>Отпуска, больничные, страховые выплаты.  


<br>Вести кадровую документацию.  

<br>Заполнение трудовых книжек, оформление приказов.  


<br><br><br><br>
<br>На безопасные условия труда.  

<br>Работник вправе требовать соответствия условий труда стандартам безопасности.  


<br>На оплату труда.  

<br>Работник имеет право на своевременное и полное получение заработной платы.  


<br>На отдых.  

<br>Работник вправе рассчитывать на оплачиваемые отпуска и перерывы в рабочее время.  


<br>На защиту своих интересов.  

<br>Право на обращение в профсоюзы, трудовую инспекцию, суд.  


<br>На участие в управлении организацией.  

<br>Участие в собраниях, обсуждение условий труда.  


<br><br>
<br>Выполнять трудовые обязанности.  

<br>Работник обязан качественно выполнять свои трудовые функции.  


<br>Соблюдать трудовой распорядок.  

<br>Приходить на работу вовремя, следовать графику.  


<br>Соблюдать правила охраны труда.  

<br>Работник обязан придерживаться норм безопасности.  


<br>Сохранять имущество работодателя.  

<br>Бережное отношение к оборудованию, материальным ценностям.  


<br>Не разглашать коммерческую тайну.  

<br>Сохранение конфиденциальности информации работодателя.  


<br><br><br>Трудовой договор определяет:  <br>
<br>Трудовую функцию (какие работы будет выполнять работник).  
<br>Условия оплаты труда.  
<br>Режим работы и отдыха.  
<br>Гарантии и компенсации.  
<br>Без заключения трудового договора невозможно формирование трудовых правоотношений.  <br><br><br>Если права работника или работодателя нарушаются, они могут обратиться:  <br>
<br>В профсоюзы.  
<br>В трудовую инспекцию.  
<br>В суд.  
<br><br>Вывод:<br>
Трудовые правоотношения – это взаимоотношения между работником и работодателем, основанные на трудовом договоре. Эти отношения строятся на правах и обязанностях обеих сторон, а их нарушение влечёт ответственность согласно трудовому законодательству.]]></description><link>рудн\право\зачет\трудовые-правоотношения.-их-признаки.-права-и-обязанности-работодателя.-права-и-обязанности-работника.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Трудовые правоотношения. Их признаки. Права и обязанности работодателя. Права и обязанности работника.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:07:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Физические лица (граждане). Дееспособность гражданина. Правоспособность гражданина]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Физическое лицо – это человек как субъект права. Каждый человек наделён правоспособностью и дееспособностью, которые позволяют ему участвовать в гражданских правоотношениях.  <br><br><br>Правоспособность – это способность лица иметь гражданские права и нести обязанности.  <br><br>
<br>Возникает с рождения. Все люди с момента рождения обладают правоспособностью.  
<br>Едина для всех. Все граждане равны в своих правах, независимо от возраста, пола, национальности и других факторов.  
<br>Неотчуждаема. Нельзя лишить человека правоспособности.  
<br>Содержит широкий перечень возможностей:

<br>Иметь имущество в собственности.  
<br>Заключать договоры.  
<br>Наследовать и завещать имущество.  
<br>Защищать свои права в суде.  


<br>Пример: новорождённый ребёнок уже имеет право на имя, гражданство, имущество, полученное в наследство.  <br><br><br>Дееспособность – это способность гражданина своими действиями приобретать права и исполнять обязанности.  <br><br>
<br>
Полная недееспособность (до 6 лет):

<br>Ребёнок не может самостоятельно совершать юридически значимые действия.  


<br>
Частичная дееспособность (с 6 до 14 лет):

<br>Ребёнок может:

<br>совершать мелкие бытовые сделки (например, покупка шоколадки),
<br>распоряжаться средствами, которые предоставлены для определённой цели.  




<br>
Неполная дееспособность (с 14 до 18 лет):

<br>Подростки могут:

<br>заключать сделки с согласия родителей,
<br>распоряжаться своим заработком, стипендией,
<br>становиться участниками кооперативов.  




<br>
Полная дееспособность (с 18 лет):

<br>Гражданин может:

<br>самостоятельно заключать любые сделки,
<br>нести полную ответственность за свои действия.  




<br><br>
<br>Эмансипация (с 16 лет): подросток может быть признан полностью дееспособным, если работает по трудовому договору или занимается предпринимательской деятельностью с согласия родителей.  
<br>Вступление в брак (с 16 лет): при заключении брака гражданин становится полностью дееспособным.  
<br><br><br>
<br>
Ограничение дееспособности:<br>
Суд может ограничить дееспособность гражданина, если он:  

<br>злоупотребляет алкоголем, наркотиками, ставя семью в тяжёлое материальное положение.<br>
Такие граждане могут совершать сделки только с согласия попечителя.  


<br>
Признание недееспособным:<br>
Если человек по состоянию здоровья (например, из-за психического расстройства) не может понимать значение своих действий, он признаётся недееспособным, и за него действует опекун.  

<br>
Ограничение правоспособности:<br>
Возможно только в исключительных случаях, например, при лишении свободы (ограничение права на свободу передвижения).  

<br><br>Вывод:<br>
Правоспособность является врождённым качеством каждого человека, а дееспособность развивается постепенно и зависит от возраста, состояния здоровья и социальных обстоятельств.]]></description><link>рудн\право\зачет\физические-лица-(граждане).-дееспособность-гражданина.-правоспособность-гражданина.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Физические лица (граждане). Дееспособность гражданина. Правоспособность гражданина.md</guid><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 19:58:35 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Форма государства]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Форма государства — это способ организации и осуществления государственной власти, который включает в себя три основные составляющие: форма правления, форма государственного устройства и политический режим.<br><br><br>Форма правления определяет, кто и как осуществляет верховную власть в государстве.<br>
<br>
Монархия<br>
В монархии верховная власть сосредоточена в руках одного человека — монарха (короля, императора, султана). В зависимости от степени ограниченности власти монарха, различают:

<br>Абсолютная монархия — монарх имеет неограниченную власть, не подчиняется законам или парламенту (например, историческая монархия Франции, Саудовская Аравия).
<br>Конституционная монархия — монарх ограничен конституцией и законодательно установленными органами власти (например, Великобритания, Япония).


<br>
Республика<br>
В республике высшая власть принадлежит органам, избранным народом или его представителями. Власть в республике может быть:

<br>Президентская республика — президент является главой государства и исполнительной власти, играет центральную роль в управлении страной (например, США, Бразилия).
<br>Парламентская республика — глава государства (например, президент или монарх) обладает в основном церемониальными полномочиями, а реальная власть находится у парламента и премьер-министра (например, Германия, Индия).
<br>Смешанная (полупрезидентская) республика — совмещение признаков президентской и парламентской республик, где президент и парламент имеют значительную власть (например, Франция, Россия).


<br><br><br>Форма государственного устройства определяется территориальным делением страны и распределением власти между центральными и местными органами.<br>
<br>
Унитарное государство<br>
В унитарном государстве власть сосредоточена в центральных органах, а местные органы власти подчинены центральному правительству. Это наиболее распространенная форма (например, Франция, Япония, Италия).

<br>
Федерация<br>
В федеративном государстве власть разделена между центральными органами и субъектами федерации (штатами, республиками, областями и т.д.), каждый из которых имеет свою автономию в некоторых вопросах. Примеры федераций:

<br>США, Германия, Россия, Канада.


<br>
Конфедерация<br>
Это союз независимых государств, которые объединяются для решения общих вопросов, но сохраняют свою суверенность. Конфедерация — это более слабая форма объединения, в которой субъекты обладают большей независимостью (например, историческая Конфедерация Швейцарии или Европейский Союз, хотя последний является более интегрированным союзом, чем традиционная конфедерация).

<br><br><br>Политический режим определяет, как осуществляется власть в государстве и какие отношения между государством и гражданами.<br>
<br>
Демократический режим<br>
В демократическом государстве власть исходит от народа. Это форма политической власти, при которой граждане имеют право на участие в управлении государством через выборы, референдумы, свободу слова и другие демократические процессы.

<br>Прямое правление народа — участие граждан в принятии решений напрямую (референдумы, местное самоуправление).
<br>Представительная демократия — выборы представителей, которые принимают решения от имени народа (например, парламентская демократия).


<br>
Авторитарный режим<br>
В авторитарных государствах власть сосредоточена в руках одного человека или небольшой группы, которые ограничивают свободы граждан и политические права. В таких странах отсутствуют свободные выборы, оппозиция подавляется, а государственные институты подчиняются власти. Примеры авторитарных режимов — это многие государства, где власть контролируется жесткой властью, например, Северная Корея.

<br>
Тоталитарный режим<br>
Тоталитаризм — это крайняя форма авторитарного режима, при которой государство стремится контролировать все аспекты жизни общества, включая экономику, культуру, идеологию, личную жизнь граждан. В тоталитарных странах отсутствуют гражданские свободы и политическая оппозиция, государственная власть жестко регулирует все сферы жизни. Примером тоталитарного режима является Советский Союз в период Сталина, нацистская Германия.

<br>
Гибридные режимы<br>
Гибридные режимы сочетают элементы демократии и авторитаризма. В таких странах могут проводиться выборы, но они не всегда честные, и власть часто манипулирует политическими процессами. Примером может быть Турция или Венесуэла.

<br><br><br>Форма государства — это совокупность признаков, определяющих, как организована власть в государстве и как она осуществляется. Основные составляющие формы государства включают форму правления, форму государственного устройства и политический режим. Эти элементы влияют на характер государственного устройства и степень свободы граждан, а также на эффективность государственного управления.]]></description><link>рудн\право\зачет\форма-государства.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Форма государства.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 17:18:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Юридические лица. Признаки юридического лица. Правоспособность юридического лица. Индивидуализация юр. лица. Учредительные документы. Виды юр. лица]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Юридическое лицо – это организация, которая имеет обособленное имущество, может от своего имени приобретать и осуществлять права, нести обязанности и быть истцом или ответчиком в суде.<br><br>
<br>Обособленное имущество. Юридическое лицо обладает имуществом, которое отделено от имущества его участников.  
<br>Самостоятельная имущественная ответственность. Юридическое лицо отвечает по своим обязательствам своим имуществом, если иное не предусмотрено законом.  
<br>Выступление в гражданском обороте от собственного имени. Юридическое лицо может заключать договоры, участвовать в сделках, быть истцом или ответчиком.  
<br>Организационная структура. У юридического лица есть внутренние органы управления (директор, совет директоров, собрание участников).  
<br>Регистрация. Для приобретения статуса юридического лица необходимо пройти государственную регистрацию.  
<br><br><br>Правоспособность юридического лица – это возможность организации иметь гражданские права и нести обязанности.  <br><br>
<br>Общая (универсальная) правоспособность. Организация может заниматься любой деятельностью, не запрещённой законом.<br>
Пример: ООО может торговать, оказывать услуги, производить товары.  
<br>Специальная правоспособность. Организация может заниматься только теми видами деятельности, которые указаны в её учредительных документах.<br>
Пример: благотворительный фонд может заниматься только благотворительной деятельностью.  
<br>Правоспособность юридического лица возникает с момента его государственной регистрации.<br><br><br>Индивидуализация – это совокупность характеристик, которые позволяют отличить одно юридическое лицо от другого.  <br><br>
<br>Наименование.<br>
Каждое юридическое лицо имеет уникальное имя (например, ООО «Солнечный луч»).  
<br>Местонахождение (адрес).<br>
Адрес юридического лица указывается в учредительных документах и используется для связи.  
<br>Идентификационные номера.<br>
Например, ИНН (идентификационный номер налогоплательщика), ОГРН (основной государственный регистрационный номер).  
<br>Товарные знаки, бренды.<br>
Для коммерческих организаций товарный знак помогает выделиться на рынке.  
<br><br><br>Учредительные документы – это документы, которые определяют структуру, цели деятельности и порядок управления юридическим лицом.  <br><br>
<br>
Устав.<br>
Разрабатывается для большинства организаций (ООО, акционерные общества, НКО).<br>
В уставе прописываются:

<br>название и адрес,  
<br>цели и виды деятельности,  
<br>порядок управления.  


<br>
Учредительный договор.<br>
Применяется, если юридическое лицо создаётся несколькими учредителями (реже используется).  

<br><br>Учредительные документы проходят проверку при подаче заявления о регистрации юридического лица. Изменения в них требуют обязательного внесения в государственный реестр.<br><br><br>Юридические лица классифицируются по различным критериям:<br>
<br>
По цели деятельности:

<br>Коммерческие. Основная цель – получение прибыли (например, ООО, акционерные общества).  
<br>Некоммерческие. Деятельность направлена на достижение социальных, образовательных, научных и иных целей (например, фонды, общественные организации).  


<br>
По организационно-правовой форме:

<br>Хозяйственные общества и товарищества:

<br>Общество с ограниченной ответственностью (ООО).  
<br>Акционерное общество (АО).  
<br>Полное товарищество.  
<br>Товарищество на вере.  


<br>Производственные кооперативы.
<br>Государственные и муниципальные предприятия.


<br>
По составу учредителей:

<br>Частные (создаются гражданами или организациями).  
<br>Государственные (создаются государством).  


<br>
По наличию членства:

<br>Корпоративные (с участием членов – ООО, кооперативы).  
<br>Унитарные (без членства – фонды, государственные предприятия).  


<br><br>Вывод:<br>
Юридическое лицо – это важный элемент гражданского оборота, который регулируется законодательством. Его признаки, индивидуальные особенности, правоспособность и учредительные документы позволяют ему эффективно функционировать и взаимодействовать с другими участниками общественных отношений.]]></description><link>рудн\право\зачет\юридические-лица.-признаки-юридического-лица.-правоспособность-юридического-лица.-индивидуализация-юр.-лица.-учредительные-документы.-виды-юр.-лица.html</link><guid isPermaLink="false">РУДН/Право/Зачет/Юридические лица. Признаки юридического лица. Правоспособность юридического лица. Индивидуализация юр. лица. Учредительные документы. Виды юр. лица.md</guid><pubDate>Wed, 20 Nov 2024 16:55:37 GMT</pubDate></item></channel></rss>